左下で黒が封鎖（ふうさ）されています。このままでは完全に囲まれてじきに死にます。
黒を封鎖している白石を取れば安全になります。

Board::kamitori

白１子を取ることによって黒は白が入り込めないスペースをたくさんもち、安全になりました。

---

黒は右下の白を封鎖（ふうさ）しています。白にはまだ２眼がありません。

Board::oiotoshi

下辺の黒２子が取られると、右下の白が楽に生きてしまいます。

自分のアタリになっている石を逃げたら、逃げた石も合わせて大きく取られてしまうことを「追落とし（おいおとし）」と呼びます。追落としにならないように、アタリを打たれる前に逃げましょう。
